\documentclass[11pt,french]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}

% Modifictaion pour la compilation en mode luaLaTeX
% Font
\usepackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}

% Pour gérer la géométrie de la page.
\usepackage[a4paper,margin=1cm,noheadfoot]{geometry}
%\usepackage[parfill]{parskip} % ligne entre les paragraphes
\usepackage{setspace} % gestion des interlignes
\thispagestyle{empty}

\usepackage[luatex]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    urlcolor=red!75!green!50,
    linkcolor=red!75!green!50,
    breaklinks=true
}

\usepackage{babel}

\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche,CorrigeFin]{Niveau=Seconde, Theme=Origine des nombres, Date={}}
% -------------- Exo 1 ----------------
\begin{exercice}[Titre=On peut "compter" sans utiliser les nombres]
Répondre à cette question sans compter le nombre de ballons : Y a-t-il plus de ballons de rugby ou de ballons de basket ?
\begin{center}
  \includegraphics[height = 0.4\textheight]{bijection_ballons1.png}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{Solution}
Pour répondre à la question sans compter, il suffit de relier chaque ballon de rugby à un ballon de basket et un seul. On s'aperçoit alors qu'un ballon de rugby ne peut pas être associé à un ballon de basket. On en conclut qu'il y a un ballon de rugby en plus que de ballons de basket.
\begin{center}
  \includegraphics[height = 0.4\textheight]{bijection_ballons2.png}
\end{center}
\end{Solution}

% -------------- Exo 2 ----------------
\begin{exercice}[Titre=Calculer avec la numération égyptienne]
Les Égyptiens de l'Antiquité utilisaient un système de numération décimal, mais dans lequel zéro n'existait pas. Chaque ordre de grandeur (unités, dizaines, centaines, etc.) possédait un signe répété le nombre de fois nécessaire : \\
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
  \begin{enumerate}
	\item Traduire le nombre \num{2024} en notation égyptienne.\newline \newline
	\item Traduire cette gravure égyptienne en nombre indo-arabe. \includegraphics[height = 50pt]{Hiero_gravure.png} 
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill %  remplit l'espace restant sur la ligne courante
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{2} % Hauteur des lignes du tableau
    \begin{tabular}{ccc}
		\hline 
		Signe & Appellation & Valeur \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Hiero_chiffre_1.png} & bâton & \num{1} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Hiero_chiffre_10.png} & anse de panier & \num{10} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Hiero_chiffre_100.png} & corde enroulée & \num{100} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Hiero_chiffre_1000.png} & fleur de lotus & \num{1000} \\ 
		\hline
		\includegraphics[height = 16pt]{Hiero_chiffre_10K.png} & doigt  & \num{10000} \\  
		\hline
	\end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
	\item Sans traduire en notation indo-arable, additionner les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png} + \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} = \newline 
	\item De même, soustraire les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} = \newline 
	\item Puis, soustraire les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb3.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb4.png} = \newline 
	\item Enfin, soustraire les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png} = \newline 
	\item Pour aller plus loin, voir la multiplication égyptienne (durée 2') \url{https://youtu.be/-FuzROk9KLQ?t=1164} ainsi que la division (2'30) \url{https://youtu.be/-FuzROk9KLQ?t=1290}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre \num{2024} s'écrit \includegraphics[height = 30pt]{Hiero_2024.png} en notation égyptienne. L'ordre et la position des symboles n'ont pas d'importance.	\includegraphics[height = 30pt]{Hiero_2024-1.png} 
		\item \includegraphics[height = 50pt]{Hiero_gravure.png} = $2 \times \num{10000}+3 \times \num{1000}+3\times100 + 3\times10$
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png} + \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} = \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2_plus_nb1.png}
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} = \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2-nb1.png}
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb3.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb4.png} =\includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb3-nb4.png}
		\item Le nombre \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb1.png} étant inférieur au nombre \includegraphics[height = 40pt]{Hiero_nb2.png}, à ma connaissance les égyptiens de cette époque ignoraient l'utilisation des nombres relatifs, utilisés en Chine au moins dès le début de notre ère.
  	\end{enumerate}
\end{Solution}
​
% -------------- Exo 3 ----------------
\begin{exercice}[Titre=Calculer avec la numération mésopotamienne]
La numération mésopotamienne est un système de numération en base soixante utilisé en Mésopotamie dès le IIIe millénaire avant JC. Il en reste quelques vestiges dans notre système horaire ou dans la mesure des angles en degrés, minutes, secondes où figurent \num{60}, \num{360} et \num{3600}. Le principe consiste à disposer de 59 symboles ou « chiffres », permettant de représenter les nombres de 1 à 59, et de les utiliser de droite à gauche pour représenter successivement le nombre d'unités, le nombre de soixantaines, le nombre de trois-mille-six-centaines, etc. L'expression de 60 est donc notée par un clou comme celle de 1, c'est le contexte qui permet alors de les distinguer: \\
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
  \begin{enumerate}
	\item Traduire le nombre \num{123} en notation mésopotamienne.\newline \newline
	\item Traduire ce nombre mésopotamien en nombre indo-arabe. \includegraphics[height = 50pt]{Babylonian_203.png} 
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill %  remplit l'espace restant sur la ligne courante
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{2} % Hauteur des lignes du tableau
    \begin{tabular}{ccc}
		\hline 
		Signe & Appellation & Valeur \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Babylonian_1.png} & clou & \num{1} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Babylonian_9.png} & & \num{9} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Babylonian_10.png} & chevron & \num{10} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Babylonian_50.png} & & \num{50} \\ 
		\hline 
		\includegraphics[height = 16pt]{Babylonian_1.png} & clou & \num{60} \\ 
		\hline
	\end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
	\item Sans traduire en notation indo-arable, additionner les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1.png} + \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb2.png} = \newline 
	\item De même, soustraire les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb2.png} = \newline 
	\item Puis, soustraire les nombres suivants :\\
	\includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb3.png} + \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb4.png} = \newline 
	\item Pour aller plus loin, voir la multiplication et la division mésopotamienne (durée 1'30) \url{https://youtu.be/-FuzROk9KLQ?t=2482}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
Aide pour la conversion ici \url{https://www.dcode.fr/nombres-babyloniens}\\
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre \num{123} s'écrit \includegraphics[height = 30pt]{Babylonian_123.png} en notation égyptienne. \textbf{L'ordre et la position} des symboles sont \textbf{importants}. 
		\item \includegraphics[height = 50pt]{Babylonian_203.png} = $3\times60 + 23 = 180 + 23 = 203 $
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1.png} + \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb2.png} = \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1_plus_nb2.png}
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb2.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1.png} = \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb1-nb2.png}
		\item \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb3.png} - \includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb4.png} =\includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb3-nb4.png}=\includegraphics[height = 40pt]{Babylonian_nb3-nb4_etape0.png}
  	\end{enumerate}\par
% -------------- A retenir ---------------
\bigskip % espace vertical de grande taille
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{0.8\linewidth}
\textbf{Ce que m'apprend cette activité:}\\

Savoir calculer avec les systèmes égyptiens ou mésopotamiens n'est pas demandé en classe de seconde.\par
Nous constatons que les règles de calcul dépendent du choix de numération. Ces exercices sont donc là pour rappeler qu'il ne suffit pas de retenir des \og recettes \fg{} pour faire des calculs avec les chiffres indo-arabes, mais qu'il faut également \textbf{comprendre le sens de ces règles de calculs}. C'est une partie de ce que nous reverrons cette année.\par
La \textbf{répétition} d'exercices de calcul, en dehors des moments de classe, permettront \textbf{d'automatiser} nos capacités, afin de libérer notre cerveau et lui permettre d'être disponible pour résoudre des défis d'un niveau plus complexe.\par
\end{minipage}
} % Fin Fbox
\end{center}

\end{Solution}

\end{Maquette}
\end{document}